---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "互联网企业去IOE化，DBA应该何去何从"
category: Other
summary: "DBA是一个大杂烩。从数据库，到网络，到存储，到操作系统，最后到上层应用，都要有一定的了解。DBA甚至对自身素质要求也很高，比如沟通交流，为人处事，正直严谨，诚恳真诚……听到过这样的言论：不会搞开发的DBA不是好DBA，不会搞运维的DBA不是好DBA。DBA真的是一个万金油。不管是否去IOE化，DBA都应当结合自身实际思考，至于未来的路，还是那句话，顺势而为吧。"
tags: 
- Other
- 互联网
- 去 IOE
- DBA
- 思考
---

`文/温国兵`

去IOE化的概念首先来自淘宝。把网上关于去IOE化的一段话摘抄给大家：较为出名的“去IOE”事件要追溯到去年5月份——阿里巴巴首先发动了“去IOE”运动。IBM是服务器提供商，Oracle是数据库软件提供商，EMC则是存储设备提供商，三者构成了一个从软件到硬件的企业数据库系统。由这三驾马车构成的数据库系统几乎占领了全球大部分商用数据库系统市场份额。除阿里巴巴这样需要大量数据运算的电商企业，其他如石油、金融行业也广泛地使用这套系统。具体来说，阿里巴巴的“去IOE”运动就是用成本更加低廉的软件——MYSQL替代Oracle，使用PCServer替代EMC2、IBM小型机等设备，以消除“IOE”对自己数据库系统的垄断。这一行动也被业内解读为低成本化——基于“IOE”在业内的垄断，整套系统维护费用非常昂贵，仅仅Oracle系统三年的销售价格就达到八位数，而阿里旗下的用户群每年都在增长，在应用云计算的过程中，“IOE”系统并不适合云服务横向扩展，也就是多个数据库系统同时运行，因此云服务一旦扩张，这部分维护成本将非常高。今年5月17日，最后一台小型机在阿里巴巴支付宝下线，标志着阿里已经完成去IOE化。上海财大经济学院副教授、高等研究院市场机制设计和信息经济研究中心主任李玲芳对《第一财经日报》称，阿里巴巴的“去IOE”为市场带来了一个成功的范本，证明“去IOE”是有可能的。除了降低成本，“去IOE”化还有信息安全的说法。前有“棱镜门”事件引起了信息安全的担忧，就在两天前的8月25日，中国互联网络信息中心(CNNIC)官方微博的通告称，CN域名遭遇了规模最大的一次攻击事件。而“IOE”都属于外资企业，因而去IOE化带有一定的保护网络安全意味。

![DBA under remove ioe tendency](http://i.imgur.com/3ff82my.jpg)

这里提到的Oracle指的是Oracle数据库产品。我们都知道，Oracle作为数据库产业的龙头老大，凭借其雄厚的技术实力、卓越的营销、疯狂的收购，目前在数据库产业处于不败之地。前不久Oracle代替IBM成为全球第二大软件供应商。比尔盖茨曾经的愿景是每台办公桌上都有微软的软件，这个实现了，不知道艾里森是否有每台服务器都有他家软件的愿景。假设有，现在的趋势几乎不可能实现。

Oracle的技术现在趋于成熟，文档齐全，参考资料完备。引用冯春培前辈的一句话，现在已经过了Oracle的黄金期。不是说研究Oracle没有前途，而是发展潜力有限。前段时间看到Vage写的篇文章，《高级DBA的成长之路》，里面提到发展瓶颈和深入研究Oracle。DBA不是创新型的工作，到一定阶段肯定会达到瓶颈，至于怎么突破，修行还在个人。与商业收费的Oracle形成对比的是开源免费的MySQL，研究MySQL源码你可以看到整个数据库的构建框架，实现细节，运行流程。MySQL排错可以从内核中推断，而Oracle就很难了，封闭的系统对于DBA未必是好事。你想深入了解Oracle是怎么实现的，几乎比登天还难。就像Linux之与Windows，MySQL和Oracle相比最好不过。你想了解一个操作系统是怎么实现和运行的，Linux可以给你带来另一片天空，而封装太好的Windows不适合搞开发或者搞运维的，Windows适合电脑小白。同样，你想深入理解一个数据库的具体实现，研究MySQL最好不过。当然不得不承认，Oracle很多地方做得很优秀，比如内存管理，这一部分在其他的数据库是学不到的。

互联网企业去IOE化，作为DBA，我们应该何去何从。我的答案是顺势而为。互联网企业去IOE化，并不代表传统企业（比如金融，电信）会抛弃Oracle。OracleDBA大多就职于传统企业。互联网企业去IOE化势必会对Oracle造成相当大的危险，40%多的市场占有率不是其他数据库能与之媲美的。如果你想在DBA行业有所作为，找到自己的立足点才是。不可否认，传统企业一般都是国企，在这样的企业中做DBA会受到很多天朝特色的制约，相比在互联网企业就要自由得多。在做DBA之前，首先想好你要去国企还是互联网企业，这对于以后的职业规划是很有必要的。作为毫无经验的DBA从业人员需要的是一个机会，如果有这样的机会可以好好把握，等到羽翼丰满再另寻高就。假如没有这样的机会也不要紧，可以从其他行业做起，以后慢慢转型。这就是我提到的顺势而为。

IOE是分别是整个服务器、数据库、存储的行业巨头，要想真正摆脱它们是很有难度的。如果企业足够牛逼，完全可以摆脱它们，比如Google，服务器自己组装，数据库自己研发，估计存储也是买商家的服务，然后进行改装。做为传统垄断企业/技术实力不够雄厚/资金不足的企业估计很难摆脱这样的魔咒。

最后，DBA是一个大杂烩。从数据库，到网络，到存储，到操作系统，最后到上层应用，都要有一定的了解。DBA甚至对自身素质要求也很高，比如沟通交流，为人处事，正直严谨，诚恳真诚……听到过这样的言论：不会搞开发的DBA不是好DBA，不会搞运维的DBA不是好DBA。DBA真的是一个万金油。不管是否去IOE化，DBA都应当结合自身实际思考，至于未来的路，还是那句话，顺势而为吧。

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
